%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Une matrice rectangulairement carrée]
Soit $n\in \N*$. On définit $M$ la matrice $M=(m_{i,j})_{1\leq i,j\leq 2n}$ par 
\[ \forall (i,j)\in \interent{1 2n}^2,\quad m_{i,j}=\begin{cases}1\text{ si } i\leq n\\0\text{ sinon.}\end{cases}\]
\begin{enumerate}
	\item Expliciter $M$ dans le cas $n=1$ et $n=2$.
	\item Calculer $M^2$, puis $M^p$ pour tout entier $p\geq 1$.
	\item $M$ est-elle inversible ?
	\item Dans le cas $n=2$, déterminer les valeurs de $\lambda$ pour lesquels la matrice $M-\lambda I_4$ n'est pas inversible.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Il faut comprendre l'énoncé. $m_{i,j}$ vaut $1$ si le numéro de la ligne $i$ est inférieur ou égale à $n$, et $0$ sinon. Cela donne :
	\[ M=\matrice{1&1\\0&0}\text{ pour }n=1 \qeq M=\matrice{1&1&1&1\\1&1&1&1\\0&0&0&0\\0&0&0&0} \text{ pour }n=2.\]
	\item Intuitivement, il semblerait que $M^2=nM$. Montrons-le rigoureusement. Tout d'abord, puisque $M\in \MM_{2n}(\R)$, $M^2\in \MM_{2n}(\R)$. 
	
	Soit $(i,j)\in \interent{1 2n}^2$. Par définition du produit matriciel,
	\begin{align*}
	\left(M^2\right)_{i,j} &= \sum_{k=1}^{2n} (M)_{i,k} (M)_{k,j}\\
					&= \sum_{k=1}^{2n} m_{i,k}m_{k,j}.
	\end{align*}
	Traitons deux cas :
	\begin{itemize}
		\item Si $i\leq n$ alors :
	\begin{align*}
		\left(M^2\right)_{i,j} &= \sum_{k=1}^{2n}\, \underbrace{m_{i,k}}_{=1\text{ car }i\leq n} m_{k,j}\\
		&= \sum_{k=1}^n \underbrace{ m_{k,j}}_{=1\text{ car }k\leq n} + \sum_{k=n+1}^{2n} \underbrace{m_{k,j}}_{=0\text{ car }k\leq n} = n
	\end{align*}
	\item Si $i>n$ alors :
\begin{align*}
		\left(M^2\right)_{i,j} &= \sum_{k=1}^{2n}\, \underbrace{m_{i,k}}_{=0\text{ car }i> n} m_{k,j} = 0
	\end{align*}
	\end{itemize}
	On en déduit donc bien que $M^2=nM$. Mais alors, par récurrence rapide, on obtient 
	\[ \forall p\in \N*,\quad M^p=n^{p-1}M.\]
	\item $M$ n'est pas inversible. Plusieurs méthodes :
	\begin{itemize}
		\item La méthode du pivot appliquée à $M$ donne rapidement une matrice avec une ligne de $1$ et que des lignes nulles : des pivots sont donc nuls, et la matrice n'est pas inversible.
		\item Critère du noyau. Soit $X=\matrice{1\\-1\\0\\\vdots\\0}$. On constate que $MX=0$. Puisque $X\neq 0$, on en déduit que $M$ n'est pas inversible.
	\end{itemize} 
	\item On applique la méthode du pivot, qui va assez vite si on commence par échanger les deux premières lignes :
	\begin{align*}
	\matrice{1-\lambda&1&1&1\\1&1-\lambda&1&1\\0&0&-\lambda&0\\0&0&0&-\lambda} &\sim 
	\matrice{1&1-\lambda&1&1\\1-\lambda&1&1&1\\0&0&-\lambda&0\\0&0&0&-\lambda}\\ &\sim 
	\matrice{1&1-\lambda&1&1\\0&1-(1-\lambda)^2&0&0\\0&0&-\lambda&0\\0&0&0&-\lambda}
	\end{align*}
	Ainsi, la matrice est inversible si et seulement si $1-(1-\lambda)^2\neq 0$ et $-\lambda\neq 0$, c'est-à-dire si et seulement si $\lambda \notin \{0, 2\}$.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
